# Лабораторная работа 0.

## Краткий обзор ПО.

### GNS3
![](images/GNS3.png)
GNS3 (Graphical Network Simulator-3) - это программное обеспечение, которое позволяет создавать виртуальные сетевые топологии и эмулировать работу различных сетевых устройств. Оно позволяет пользователям создавать и настраивать виртуальные маршрутизаторы, коммутаторы и другие устройства сети, а также запускать их в виртуальной среде.

Особенности GNS3:

1. Эмуляция сетевых устройств: GNS3 позволяет эмулировать работу различных сетевых устройств, таких как маршрутизаторы, коммутаторы, файрволлы и т. д. Пользователи могут создавать виртуальные экземпляры этих устройств и настраивать их поведение с помощью реального программного обеспечения.

2. Графический интерфейс: GNS3 предоставляет графический интерфейс пользователя (GUI), который упрощает процесс создания и настройки виртуальных сетевых топологий. Пользователи могут перетаскивать и подключать устройства на графической панели и настраивать их параметры.

3. Интеграция с реальными устройствами: GNS3 позволяет интегрировать виртуальные сетевые устройства с реальными физическими устройствами. Это позволяет пользователям создавать гибридные сетевые топологии, включающие и виртуальные, и реальные устройства.

4. Поддержка различных операционных систем: GNS3 поддерживает различные операционные системы, такие как Cisco IOS, Juniper JunOS, MikroTik RouterOS и другие. Пользователи могут выбирать нужную операционную систему для своих виртуальных устройств и настраивать их соответствующим образом.

5. Возможность тестирования и отладки: GNS3 предоставляет возможность тестирования и отладки сетевых конфигураций. Пользователи могут создавать различные сценарии и проверять работу своих настроек перед реальным внедрением в сеть.

6. Сообщество пользователей: GNS3 имеет активное сообщество пользователей, которое обменивается опытом, советами и решениями проблем. Это позволяет получать поддержку и помощь от других пользователей при необходимости.

7. В дополнение можно сказать, что данное ПО можно развернуть как хостовый сервер в виде:
    - Локального сервера GNS3
    - Локальной виртуальной машины GNS3 (для этого требуется средство виртуализации по типу VMware workstation)
    - Удалённой виртуальной машины GNS3

В целом, GNS3 является мощным инструментом для моделирования и тестирования сетевых топологий. Он позволяет пользователям создавать виртуальные сети, эмулировать работу различных устройств и настраивать их поведение, что делает его полезным инструментом для сетевых инженеров и администраторов.

Более подробно о данном ПО можно узнать на официальном сайте.

[](https://www.gns3.com/ "Ссылка на официальный сайт GNS3.")
<hr/>

### EVE-NG
![](images/EVE_NG.png)
EVE-NG (Emulated Virtual Environment - Next Generation) - это программное обеспечение, которое предоставляет возможность создания и эмуляции сложных сетевых топологий. Оно является продолжением проекта GNS3 и предлагает дополнительные функции и возможности.

Особенности EVE-NG:

1. Масштабируемость: EVE-NG позволяет создавать и эмулировать крупномасштабные сетевые топологии с большим количеством устройств и связей. Это делает его идеальным инструментом для моделирования и тестирования сложных сетевых конфигураций.

2. Графический интерфейс: EVE-NG предоставляет интуитивно понятный графический интерфейс пользователя (GUI), который упрощает процесс создания и настройки виртуальных сетевых топологий. Пользователи могут перетаскивать и подключать устройства на графической панели и настраивать их параметры.

3. Поддержка различных операционных систем: EVE-NG поддерживает широкий спектр операционных систем, включая Cisco IOS, Juniper JunOS, VyOS, Palo Alto Networks PAN-OS, Arista EOS и другие. Пользователи могут выбирать нужную операционную систему для своих виртуальных устройств и настраивать их соответствующим образом.

4. Возможность интеграции с реальными устройствами: EVE-NG позволяет интегрировать виртуальные сетевые устройства с реальными физическими устройствами. Это позволяет пользователям создавать гибридные сетевые топологии, включающие и виртуальные, и реальные устройства.

5. Поддержка контейнеров: EVE-NG поддерживает использование контейнеров, таких как Docker, для запуска приложений и сервисов в сетевых топологиях. Это позволяет пользователям создавать более сложные и разнообразные сценарии тестирования и развертывания.

6. Возможность совместной работы: EVE-NG предоставляет возможность совместной работы нескольких пользователей над одной сетевой топологией. Пользователи могут работать над проектами в режиме реального времени, обмениваясь изменениями и комментариями.

7. Поддержка облачных провайдеров: EVE-NG позволяет интегрировать облачных провайдеров, таких как Amazon Web Services (AWS) и Google Cloud Platform (GCP), для создания и тестирования облачных сетевых конфигураций.

8. Расширяемость: EVE-NG предоставляет возможность расширения функциональности с помощью дополнительных модулей и плагинов. Это позволяет пользователям настраивать и адаптировать программное обеспечение под свои потребности.

9. В дополнение можно сказать, что данное ПО можно развернуть как хостовый сервер в виде:
    - Локальной виртуальной машины GNS3 (для этого требуется средство виртуализации по типу VMware workstation)
    - Удалённой виртуальной машины GNS3

EVE-NG является мощным инструментом для моделирования и тестирования сложных сетевых топологий. Он предоставляет широкий набор функций и возможностей, которые делают его полезным инструментом для сетевых инженеров, администраторов и разработчиков.

Более подробно о данном ПО можно узнать на официальном сайте.

[](https://www.eve-ng.net/ "Ссылка на официальный сайт EVE-NG.")
<hr/>

### pnetlab
![](images/pnetlab.png)
Pnetlab - это программное обеспечение, которое предоставляет возможность создания и эмуляции виртуальных сетевых топологий. Оно является альтернативой EVE-NG и GNS3 и предлагает свои собственные особенности и возможности.

Особенности Pnetlab:

1. Графический интерфейс: Pnetlab предоставляет интуитивно понятный графический интерфейс пользователя (GUI), который упрощает процесс создания и настройки виртуальных сетевых топологий. Пользователи могут перетаскивать и подключать устройства на графической панели и настраивать их параметры.

2. Поддержка различных операционных систем: Pnetlab поддерживает широкий спектр операционных систем, включая Cisco IOS, Juniper JunOS, VyOS, Palo Alto Networks PAN-OS, Arista EOS и другие. Пользователи могут выбирать нужную операционную систему для своих виртуальных устройств и настраивать их соответствующим образом.

3. Возможность интеграции с реальными устройствами: Pnetlab позволяет интегрировать виртуальные сетевые устройства с реальными физическими устройствами. Это позволяет пользователям создавать гибридные сетевые топологии, включающие и виртуальные, и реальные устройства.

4. Поддержка контейнеров: Pnetlab поддерживает использование контейнеров, таких как Docker, для запуска приложений и сервисов в сетевых топологиях. Это позволяет пользователям создавать более сложные и разнообразные сценарии тестирования и развертывания.

5. Возможность совместной работы: Pnetlab предоставляет возможность совместной работы нескольких пользователей над одной сетевой топологией. Пользователи могут работать над проектами в режиме реального времени, обмениваясь изменениями и комментариями.

6. Поддержка облачных провайдеров: Pnetlab позволяет интегрировать облачных провайдеров, таких как Amazon Web Services (AWS) и Google Cloud Platform (GCP), для создания и тестирования облачных сетевых конфигураций.

7. Расширяемость: Pnetlab предоставляет возможность расширения функциональности с помощью дополнительных модулей и плагинов. Это позволяет пользователям настраивать и адаптировать программное обеспечение под свои потребности.

8. В дополнение можно сказать, что данное ПО можно развернуть как хостовый сервер в виде:
    - Локальной виртуальной машины GNS3 (для этого требуется средство виртуализации по типу VMware workstation)
    - Удалённой виртуальной машины GNS3

Pnetlab является мощным инструментом для моделирования и тестирования виртуальных сетевых топологий. Он предоставляет широкий набор функций и возможностей, которые делают его полезным инструментом для сетевых инженеров, администраторов и разработчиков.

Более подробно о данном ПО можно узнать на официальном сайте.

[](https://pnetlab.com/pages/main "Ссылка на официальный сайт PNET LAB.")
<hr/>

## Установка ПО (Пример установки pnetlab)

Пример с установкой pnetlab [](install.pdf). Помимо с самой установкой в файле присутствует пример конфигурации простой сети с выходом в Интернет.

Системные требования для установки в виде виртуальной машины для выполнения лабораторных работ представлены в файле [](recommendations.md). Несмотря на то, что в минимальных требованиях указан 8GB RAM для корректной работы ПО без неполадок рекомендуется не менее 16 GB RAM.

Если в процессе эксплуатации ПО возникли проблемы, то посмотрите файл [](problem_solve.pdf) - возможно там есть решение для вашей проблему (актуально для EVE-NG и pnetlab). 